<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Servius's Commentary on the Aeneid</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <ab>Electronic edition for testing purposes only!</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Source text downloaded from Perseus (beginning at <ref target="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus%3Atext%3A1999.02.0053%3Abook%3D1%3Acommline%3D1">line 1</ref>). The Perseus text is based on <bibl>Servius, 4th cent. (1881). Servii
            Grammatici qvi fervntvr in Vergilii carmina commentarii; in aedibvs B.G.
            Tevbneri.</bibl>. The base is corrected according to <bibl>Servius, 4th cent. (1946).
            Servianorum in Vergilii carmina commentariorum editionis Harvardianae volumen.
            Societatis Philologicae Americanae cura et impensis.</bibl></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="work" n="Aeneid">
        <div type="book" n="1">
          <div type="commline" n="1" org="uniform" sample="complete">
            <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">arma</hi> multi varie disserunt cur ab armis Vergilius coeperit, omnes
              tamen inania sentire manifestum est, cum eum constet aliunde sumpsisse principium, sicut
              in praemissa eiusdem vita monstratum est. per <cit>
                <quote>arma</quote>
              </cit> autem 'bellum' significat, et est tropus metonymia. nam arma quibus in bello
              utimur pro bello posuit, sicut toga qua in pace utimur pro pace ponitur, ut Cicero <cit>
                <quote>cedant arma togae</quote>
              </cit>, id est bellum paci. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">arma virumque</hi> figura usitata est ut non
              eo ordine respondeamus quo proposuimus; nam prius de erroribus Aeneae dicit, post de
              bello. hac autem figura etiam in prosa utimur. sic Cicero in Verrinis <cit>
                <quote>nam sine ullo sumptu nostro coriis, tunicis frumentoque suppeditato maximos
                  exercitus nostros vestivit, aluit, armavit</quote>
              </cit>. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">virum</hi> autem quem non dicit, sed circumstantiis ostendit Aeneam.
                </seg><seg type="comment" n="4"><hi rend="caps">cano</hi> polysemus sermo est. tria enim significat: aliquando laudo,
              ut <cit>
                <quote>regemque canebant</quote>
              </cit>; aliquando divino, ut <cit>
                <quote>ipsa canas oro</quote>
              </cit>; aliquando canto, ut hoc loco. nam proprie canto significat, quia cantanda
              sunt carmina. </seg><seg type="comment" n="5"><hi rend="caps">Troiae</hi> Troia regio est Asiae, Ilium civitas Troiae;
              plerumque tamen usurpant poetae et pro civitate vel regionem vel provinciam ponunt, ut
              Iuvenalis <cit>
                <quote>et flammis Asiam ferroque cadentem</quote>
              </cit>. </seg><seg type="comment" n="6"><hi rend="caps">qui primus</hi> quaerunt multi, cur Aeneam primum ad Italiam
              venisse dixerit, cum paulo post dicat Antenorem<pb/> ante adventum Aeneae fundasse
              civitatem. constat quidem, sed habita temporum ratione peritissime Vergilius dixit.
              namque illo tempore, quo Aeneas ad Italiam venit, finis erat Italiae usque ad Rubiconem
              fluvium: cuius rei meminit Lucanus et Gallica certus limes ab Ausoniis disterminat arva
              colonis. unde apparet Antenorem non ad Italiam venisse, sed ad Galliam cisalpinam, in
              qua Venetia est. postea vero promotis usque ad Alpes Italiae finibus, novitas creavit
              errorem. plerique tamen quaestionem hanc volunt ex sequentibus solvi, ut videatur ob hoc
              addidisse Vergilius 'ad Lavina litora', ne significaret Antenorem. melior tamen est
              superior expositio.</seg></ab>
          </div>
        <div type="commline" n="2" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Italiam</hi> ars quidem hoc exigit, ut nominibus provinciarum
            praepositiones addamus, civitatum numquam. tamen plerumque hoc perverso ordine lectum est;
            nam ecce hoc loco detraxit provinciae praepositionem dicens 'Italiam venit' Tullius in
            Verrinis <cit>
              <quote>ea die Verres ad Messanam venit</quote>
            </cit> pro Messanam venit. sane sciendum est usurpari ab auctoribus, ut vel addant vel
            detrahant praepositiones; namque ait Vergilius <cit>
              <quote>silvis te, Tyrrhene, feras agitare putasti</quote>
            </cit> pro in silvis. ut ergo illic detraxit loco<pb/> praepositionem, sic hic
            provinciae. et est figura. Italia autem pars Europae est. Italus enim rex Siculorum
            profectus de Sicilia venit ad loca, quae sunt iuxta Tiberim, et ex nomine suo appellavit
            Italiam. ibi autem habitasse Siculos ubi est Laurolavinium, manifestum est, sicut ipse
            alio loco dicit <cit>
              <quote>Siculi veteresque Sicani et gentes venere Sicanae saepius</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">fato profugus</hi> 'fato' ad utrumque pertinet, et quod fugit,
            et quod ad Italiam venit. et bene addidit 'fato', ne videatur aut causa criminis patriam
            deseruisse, aut novi imperii cupiditate. profugus autem proprie dicitur qui procul a
            sedibus suis vagatur, quasi porro fugatus. multi tamen ita definiunt, ut profugos eos
            dicant qui exclusi necessitate de suis sedibus adhuc vagantur, et simul atque invenerint
            sedes, non dicantur profugi, sed exules. sed utrumque falsum est. nam et profugus lectus
            est qui iam sedes locavit, ut in Lucano <cit>
              <quote>profugique a gente vetusta Gallorum Celtae miscentes nomen Hiberis</quote>
              <bibl n="Luc. 4.9">(4.9)</bibl>
            </cit>, et exul qui adhuc vagatur, ut in Sallustio <cit>
              <quote>qui nullo certo exilio vagabantur</quote>
            </cit>: adeo exilium est ipsa vagatio. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">Lavinaque venit litora</hi> haec
            civitas tria habuit nomina. nam primum Lavinum dicta est a Lavino, Latini fratre; postea
            Laurentum a lauro inventa a Latino, dum adepto imperio post fratris mortem civitatem
            augeret; postea Lavinium a Lavinia, uxore Aeneae. ergo 'Lavina' legendum est, non
            'Lavinia', quia post adventum Aeneae Lavinium nomen accepit, et aut Lavinum debuit<pb/>
            dicere, sicut dixit, aut Laurentum. quamvis quidam superfluo esse prolepsin velint.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="3" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">litora</hi> Laurolavinium constat octo milibus a mari remotam. nec nos
            debet fallere quia dixit 'Lavina litora'. litus enim dicitur terra quoque mari vicina,
            sicut ipse Vergilius in quarto <cit>
              <quote>cui litus arandum</quote>
            </cit>, cum per naturam litus arari non possit. ergo scire debemus, litus posse et
            terram dici. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">multum ille</hi> 'multille' conlisio est. et 'ille' hoc
            loco abundat; est enim interposita particula propter metri necessitatem, : nam si
            detrahas 'ille', stat sensus; 'qui primus' enim ad omnia possumus trahere. sic alio loco <cit>
              <quote>nunc dextra ingeminans ictus, nunc ille sinistra</quote>
            </cit>. est autem archaismos. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">et terris iactatus</hi> fatigatus est enim
            apud Thraciam monstro illo, quod e tumulo Polydori sanguis emanavit, apud Cretam
            pestilentia, apud Strophadas insulas Harpyiis, tempestate vero et in primo et in tertio.
            iactamur autem in mari fluctibus, fatigamur in terris. et bene duorum elementorum mala
            uno sermone conplexus est. </seg><seg type="comment" n="4"><hi rend="caps">et alto</hi> modo mari, altum tamen sciendum
            est quod et superiorem, et inferiorem altitudinem significat; namque mensurae nomen est
            altitudo.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="4" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">vi superum</hi> violentia deorum, secundum Homerum, qui dicit a Iunone
            rogatos esse deos in odium Troianorum: quod et Vergilius tetigit dicens <cit>
              <quote>vos quoque Pergameae iam fas est parcere genti, dique deaeque omnes</quote>
            </cit>. latenter autem defendit hac ratione Troianos, quod non suo merito eos
            insequebantur numina, sed Iunonis inpulsu. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">saevae</hi> cum a iuvando
            dicta sit Iuno, quaerunt multi, cur eam dixerit saevam, et putant temporale esse
            epitheton, quasi saeva circa Troianos, nescientes quod saevam dicebant veteres magnam.
            sic Ennius <cit>
              <quote>induta fuit saeva stola</quote>
            </cit>. item Vergilius cum ubique pium inducat Aeneam, ait <cit>
              <quote>maternis saevus in armis Aeneas</quote>
            </cit>, id est magnus. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">memorem Iunonis ob iram</hi> constat multa in
            auctoribus inveniri per contrarium significantia: pro activis passiva, ut <cit>
              <quote>pictis bellantur Amazones armis</quote>
            </cit>; pro passivis activa, ut <cit>
              <quote>populatque ingentem farris acervum</quote>
            </cit>. et haec varietas vel potius contrarietas invenitur etiam in aliis partibus
            orationis, ut sit adverbium pro adverbio, ut est <cit>
              <quote>hoc tunc ignipotens caelo descendit ab alto</quote>
            </cit> pro huc; et in participio, ut <cit>
              <quote>et qua vectus Abas</quote>
            </cit> pro qua vehebatur; et in nomine, ut 'memorem Iunonis ob iram' non quae meminerat,
            sed quae in memoria erat. de his<pb/> autem haec tantum quae lecta sunt ponimus nec ad
            eorum exemplum alia formamus.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="5" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">multa quoque et bello passus</hi> duas coniunctiones separatas
            naturaliter nemo coniungit. sed hoc plerumque a poetis causa metri fit. ergo hic una
            vacat, sicut alio loco <cit>
              <quote>dixitque et proelia voce diremit</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">bello passus</hi> contra Turnum. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">dum conderet
              urbem</hi> tres hic sunt significationes. aut enim Troiam dicit, quam ut primum in
            Italiam venit, fecit Aeneas, de qua ait <cit>
              <quote>castrorum in morem pinnis atque aggere cingit</quote>
            </cit> et alio loco Mercurius <cit>
              <quote>nec te Troia capit</quote>
            </cit>—Troiam autem dici quam primum fecit Aeneas, et Livius in primo et Cato in
            originibus testantur—dum enim haec fieret, ab agrestibus propter vulneratum cervum
            regium mota sunt bella: aut Laurolavinium, et significat 'dum' donec; tam diu enim
            dimicavit quam diu ad tempus faciendae civitatis veniret, id est donec Turnus
            occumberet: aut Romam, et est sensus dummodo conderet urbem. [aut Troiam aut
            Laurolavinium aut Romam significat.]</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="6" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">inferretque deos Latio</hi> Latium duplex est, unum a Tiberi<pb/>
            usque ad Fundos, aliud inde usque ad Vulturnum. denique ipse dixit <cit>
              <quote>veteresque Latini</quote>
            </cit> ideo quia scit esse etiam novos, id est a Fundis usque ad Vulturnum. Latium autem
            dictum est, quod illic Saturnus latuerit. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">inferretque deos latio</hi>
            hoc est in Latium. et est figura usitata apud Vergilium. quod enim per accusativum cum
            praepositione dicimus ille per dativum ponit sine praepositione, sicut alibi <cit>
              <quote>it clamor caelo</quote>
            </cit> pro in caelum. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">genus unde latinum</hi> si iam fuerunt Latini et
            iam Latium dicebatur, contrarium est quod dicit ab Aenea Latinos originem ducere. prima
            est iucunda absolutio, ut 'unde' non referas ad personam, sed ad locum; namque 'unde'
            adverbium est de loco, non de ductu a persona. tamen Cato in originibus hoc dicit, cuius
            auctoritatem Sallustius sequitur in bello Catilinae, <cit>
              <quote>primo Italiam tenuisse quosdam qui appellabantur Aborigines. hos postea adventu
                Aeneae Phrygibus iunctos Latinos uno nomine nuncupatos</quote>
            </cit>. ergo descendunt Latini non tantum a Troianis, sed etiam ab Aboriginibus. est
            autem vera expositio haec. novimus quod<pb/> victi victorum nomen accipiunt. potuit ergo
            victore Aenea perire nomen Latinum. sed volens sibi favorem Latii conciliare nomen
            Latinum non solum illis non sustulit, sed etiam Troianis inposuit. merito ergo illi
            tribuit quod in ipso fuerat ut posset perire. unde et ipse inducit in duodecimo libro
            rogantem Iunonem, ne pereat nomen Latinum. item in execratione Didonis legimus <cit>
              <quote>nec cum se sub leges pacis iniquae tradiderit</quote>
            </cit>; iniqua enim pax est in qua nomen amittit ille qui vicit.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="7" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Albanique patres</hi> Albam ab Ascanio conditam constat, sed a quo
            incertum est, utrum a Creusae an a Laviniae filio: de qua re etiam Livius dubitat. hanc
            autem cum evertisset Tullus Hostilius, omnes nobiles familias Romam transtulit. et
            sciendum bene hunc ordinem servare Vergilium, ut ante dicat Latium, inde Albam, post
            Romam. quod et hoc loco fecit et in quinto libro, ut <cit>
              <quote>priscos docuit celebrare Latinos</quote>
            </cit> et deinde <cit>
              <quote>Albani docuere suos, nunc maxima porro accepit Roma et patrium servavit
                honorem</quote>
            </cit>. item in septimo libro <cit>
              <quote>mos erat Hesperio in Latio quem protinus urbes Albanae coluere sacrum, nunc
                maxima rerum Roma colit</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">atque altae moenia romae</hi> aut propter gloriam, aut propter
            aedificia ingentia, aut quia in montibus est posita.<pb/>
            <milestone n="8" unit="card"/></seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="8" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">musa mihi causas memora</hi> in tres partes dividunt poetae carmen
            suum: proponunt invocant narrant. plerumque tamen duas res faciunt et ipsam
            propositionem miscent invocationi, quod in utroque opere Homerus fecit; namque hoc
            melius est. Lucanus tamen ipsum ordinem invertit; primo enim proposuit, inde narravit,
            postea invocavit, ut est <cit>
              <quote>nec si te pectore vates accipio</quote>
              <bibl n="Luc. 1.63">(1.63)</bibl>
            </cit>. sane observandum est, ut non in omnibus carminibus numen aliquod invocetur, nisi
            cum aliquid ultra humanam possibilitatem requirimus. hinc in arte poetica Horatius <cit>
              <quote>nec deus intersit nisi dignus vindice nodus inciderit</quote>
            </cit>. bene ergo invocat Vergilius, non enim poterat per se iram numinis nosse. item in
            nono libro nisi adderet <cit>
              <quote>Iuno vires animumque ministrat</quote>
            </cit>, quis crederet Turnum evasisse de castris? </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">quo numine laeso</hi>
            'quo' in quo, in qua causa. et est septimus casus et communis elocutio; dicimus enim
            'quo te laesi'. est et alia expositio. namque Iuno multa habet numina: est Curitis, quae
            utitur curru et hasta, ut est <cit>
              <quote>hic illius arma, hic currus fuit</quote>
            </cit>; est Lucina, quae partibus praeest, ut <cit>
              <quote>Iuno Lucina fer opem</quote>
            </cit>; est regina, ut <cit>
              <quote>quae divum incedo regina</quote>
            </cit>; sunt et alia eius numina. merito ergo dubitat quod eius laeserit numen Aeneas.
            alii tamen dicunt separandum esse, ut de odio Iunonis non dubitet, quaerat autem quod
            aliud numen est laesum.  ideo trahitur in
            ambiguitatem et requirit in quo Iunonis numen laesit Aeneas, quia in ipsum certa non
            erant odia, sed in gentem propter causas paulo post dicendas.</seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">quo numine laeso</hi> ideo trahitur in
            ambiguitatem et requirit in quo Iunonis numen laesit Aeneas, quia in ipsum certa non
            erant odia, sed in gentem propter causas paulo post dicendas.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="9" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">volvere casus</hi> id est casibus volvi. et est figura hypallage, quae
            fit quotienscumque per contrarium verba intelleguntur. sic alibi <cit>
              <quote>dare classibus austros</quote>
            </cit>, cum ventis naves demus, non navibus ventos. item <cit>
              <quote>animumque labantem inpulit</quote>
            </cit>, hoc est inpellendo fecit labantem.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="10" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">insignem pietate virum</hi> quia patrem et deos penates de Troia
            sustulit. et hic ostendit merito se invocasse musam. nam si iustus est Aeneas, cur odio
            deorum laborat?</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="11" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">tantaene animis caelestibus irae</hi> hic iam non de qua litate
            iracundiae, sed de quantitate quaerit; nimia etenim ira est<pb/> quae pietatis non habet
            considerationem. et hoc quidem secundum Stoicos dicit, [sed miratur, cur tantum] nam
            Epicurei dicunt deos humana penitus non curare. 'tantaene' quasi exclamatio est
            mirantis, </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">animis caelestibus</hi> dis superis, nam apud inferos constat
            esse iracundiam, ubi sunt Furiae. <milestone n="12" unit="card"/></seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="12" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">urbs antiqua fuit</hi> urbs dicta ab orbe, quod antiquae civitates in
            orbem fiebant; vel ab urvo, parte aratri, quo muri designabantur. et 'antiqua' autem et
            'fuit' bene dixit, namque et ante septuaginta annos urbis Romae condita erat, et eam
            deleverat Scipio Aemilianus. quae autem nunc est postea a Romanis est condita: unde
            antiquam accipe et ad conparationem istius quae nunc est, et Roma antiquiorem. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">Tyrii tenvere coloni</hi> deest 'quam', amant namque antiqui per
            epexegesin dicere quod nos interposito pronomine exprimimus. item <cit>
              <quote>est locus<pb/> Hesperiam Grai cognomine dicunt</quote>
            </cit> deest 'quem'. 'coloni' autem dicuntur cultores advenae, et hos de Tyro constat
            venisse qui Carthaginem condiderunt.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="13" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Italiam contra</hi> constat tria latera habere Italiam, superi maris,
            inferi, Alpium: unde tollendi erroris causa adiecit 'contra Tiberina ostia', quae in
            infero mari sunt. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">longe</hi> valde. Sallustius <cit>
              <quote>longe alia mihi mens est patres conscripti</quote>
            </cit>.</seg></ab>
        </div>
      </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>