<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Servius 's Commentary on the Aeneid</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <ab>Electronic edition for testing purposes only!</ab>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Source text downloaded from Perseus (beginning at <ref target="http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus%3Atext%3A1999.02.0053%3Abook%3D1%3Acommline%3D1">line 1</ref>). The Perseus text is based on <bibl>Servius, 4th cent. (1881). Servii
            Grammatici qvi fervntvr in Vergilii carmina commentarii; in aedibvs B.G.
            Tevbneri.</bibl>. The base is corrected according to <bibl>Servius, 4th cent. (1946).
            Servianorum in Vergilii carmina commentariorum editionis Harvardianae volumen.
            Societatis Philologicae Americanae cura et impensis.</bibl></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="work" n="Aeneid">
        <div type="book">
        <div type="commline" n="1" org="uniform" sample="complete" xml:id="foo">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">arma</hi> multi varie disserunt cur ab armis Vergilius coeperit, omnes
            tamen inania sentire manifestum est, cum eum constet aliunde sumpsisse 
            principium, sicut in praemissa narratione monstratum est. intellegamus tamen per <emph>arma</emph> autem
            'bellum' eum significasse, et est tropus metonymia. nam arma quibus in bello utimur pro
            bello posuit, sicut toga qua in pace utimur pro pace ponitur, ut Cicero <cit>
              <quote>cedant arma togae</quote>
            </cit>, id est bellum paci. et </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">arma virumque</hi> figura usitata est ut
            non eo ordine respondeamus quo proposuimus; nam prius de erroribus Aeneae dicit, post de
            bello. hac autem figura etiam in prosa utimur. sic Cicero in Verrinis <cit>
              <quote>nam sine ullo sumptu nostro coriis, tunicis frumentoque suppeditato maximos
                exercitus nostros vestivit, aluit, armavit</quote>
            </cit>. non nulli autem hyperbaton putant, ut sit sensus talis <cit>
              <quote>arma virumque cano, genus unde Latinum Albanique patres atque altae moenia
                Romae</quote>
            </cit>, mox illa revoces <cit>
              <quote>Troiae qui primus ab oris</quote>
            </cit>; sic enim causa operis declaratur, cur cogentibus fatis in Latium venerit. alii
            ideo 'arma' hoc loco proprie<pb/> dicta accipiunt, primo quod fuerint victricia, secundo
            quod divina, tertio quod prope semper armis virum subiungit, ut <cit>
              <quote>arma virumque ferens</quote>
            </cit> et <cit>
              <quote>arma acri facienda viro</quote>
            </cit>. et est poeticum principium professivum 'arma virumque cano', invocativum 'Musa
            mihi causas memora', narrativum 'urbs antiqua fuit'. et professivum quattuor modis
            sumpsit: a duce 'arma virumque cano', ab itinere 'Troiae qui primus ab oris', a bello
            'multa quoque et bello passus', a generis successu 'genus unde Latinum'. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">virum</hi> quem non dicit, sed circumstantiis ostendit Aeneam. et bene addidit post
            'arma' 'virum', quia arma possunt et aliarum artium instrumenta dici, ut <cit>
              <quote><bibl>177</bibl> Cerealiaque arma</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="4"><hi rend="caps">cano</hi> polysemus sermo est. tria enim significat: aliquando
            laudo, ut <cit>
              <bibl>VII 698</bibl>
              <quote>regemque canebant</quote>
            </cit>; aliquando divino, ut <cit>
              <bibl>VI 76</bibl>
              <quote>ipsa canas oro</quote>
            </cit>; aliquando canto, ut hoc loco. nam proprie canto significat, quia cantanda sunt
            carmina. </seg><seg type="comment" n="5"><hi rend="caps">Troiae</hi> Troia regio est Asiae, Ilium civitas Troiae;
            plerumque tamen usurpant poetae et pro civitate vel regionem vel provinciam ponunt, ut
            Iuvenalis <cit>
              <quote>et flammis Asiam ferroque cadentem</quote>
            </cit>. Probus ait Troiam Graios et Aiax non debere per unam i scribi. </seg><seg type="comment" n="6"><hi rend="caps">qui primus</hi> quaerunt multi, cur Aeneam primum ad Italiam venisse dixerit, cum
            paulo post dicat Antenorem<pb/> ante adventum Aeneae fundasse civitatem. constat quidem,
            sed habita temporum ratione peritissime Vergilius dixit. namque illo tempore, quo Aeneas
            ad Italiam venit, finis erat Italiae usque ad Rubiconem fluvium: cuius rei meminit
            Lucanus et Gallica certus limes ab Ausoniis disterminat arva colonis. unde apparet
            Antenorem non ad Italiam venisse, sed ad Galliam cisalpinam, in qua Venetia est. postea
            vero promotis usque ad Alpes Italiae finibus, novitas creavit errorem. plerique tamen
            quaestionem hanc volunt ex sequentibus solvi, ut videatur ob hoc addidisse Vergilius 'ad
            Lavina litora', ne significaret Antenorem. melior tamen est superior expositio. </seg><seg type="comment" n="7"><hi rend="caps">primus</hi> [ergo] non ante quem nemo, sed post quem nullus, &lt;ut&gt; <cit>
              <bibl>G. I 12</bibl>
              <quote>tuque o, cui prima furentem fundit equum magno tellus percussa tridenti</quote>
            </cit> et <cit>
              <bibl>E. I 44</bibl>
              <quote>hic mihi responsum primus dedit</quote>
            </cit>. vel laudative 'primus', ut <cit>
              <bibl>VI 810</bibl>
              <quote>primam qui legibus urbem fundabit, Curibus parvis</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="8"><hi rend="caps">ab oris</hi> speciem pro genere; nam oras terras generaliter
            debemus accipere. sane praepositionem mutavit, nam 'ex oris' melius potuit dicere.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="2" org="uniform" sample="complete" xml:id="bar">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Italiam</hi> ars quidem hoc exigit, ut nominibus provinciarum
            praepositiones addamus, civitatum numquam. tamen plerumque hoc perverso ordine lectum
            est; nam ecce hoc loco detraxit provinciae praepositionem dicens 'Italiam venit' pro ad
            Italiam venit. Tullius in Verrinis <cit>
              <quote>ea die Verres ad Messanam venit</quote>
            </cit> pro Messanam venit. sane sciendum est usurpari ab auctoribus, ut vel addant vel
            detrahant praepositiones; namque ait Vergilius <cit>
              <bibl>XI 686</bibl>
              <quote>silvis te, Tyrrhene, feras agitare putasti</quote>
            </cit> pro in silvis. ut ergo illic detraxit loco<pb/> praepositionem, sic hic
            provinciae. et est figura. Italia autem pars Europae est. Italus enim rex Siculorum
            profectus de Sicilia venit ad loca, quae sunt iuxta Tiberim, et ex nomine suo appellavit
            Italiam. ibi autem habitasse Siculos ubi est Laurolavinium, manifestum est, sicut ipse
            alio loco dicit <cit>
              <bibl>VII 795</bibl>
              <quote>Siculi veteresque Sicani</quote>
            </cit> et <cit>
              <bibl>VIII 328</bibl>
              <quote>gentes venere Sicanae saepius</quote>
            </cit>. sane 'Italiam' i contra naturam producta est, cum sit natura brevis. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">fato profugus</hi> 'fato' ad utrumque pertinet, et quod fugit, et quod ad
            Italiam venit. et bene addidit 'fato', ne videatur aut causa criminis patriam
            deseruisse, aut novi imperii cupiditate. profugus autem proprie dicitur qui procul a
            sedibus suis vagatur, quasi porro fugatus. multi tamen ita definiunt, ut profugos eos
            dicant qui exclusi necessitate de suis sedibus adhuc vagantur, et simul atque invenerint
            sedes, non dicantur profugi, sed exules. sed utrumque falsum est. nam et profugus lectus
            est qui iam sedes locavit, ut in Lucano <cit>
              <quote>profugique a gente vetusta Gallorum Celtae miscentes nomen Hiberis</quote>
              <bibl n="Luc. 4.9">(4.9)</bibl>
            </cit>, et exul qui adhuc vagatur, ut in Sallustio <cit>
              <quote>qui nullo certo exilio vagabantur</quote>
            </cit>: adeo exilium est ipsa vagatio. quidam hic 'profugus' participium volunt. sane
            non otiose fato profugum dicit Aeneam, verum ex disciplina Etruscorum. est enim in libro
            qui inscribitur litterae iuris Etruriae scriptum vocibus Tagae, <cit>
              <quote>eum qui genus a periuris duceret, fato extorrem et profugum esse debere</quote>
            </cit>. porro a Laomedonte periuro genus ducit Aeneas, siquidem alibi ait <cit>
              <quote>satis iam pridem sanguine nostro Laomedonteae luimus periuria Troiae</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">Lavinaque venit litora</hi> haec civitas tria habuit nomina. nam
            primum Lavinum dicta est a Lavino, Latini fratre; postea Laurentum a lauro inventa a
            Latino, dum adepto imperio post fratris mortem civitatem augeret; postea Lavinium a
            Lavinia, uxore Aeneae. ergo 'Lavina' legendum est, non 'Lavinia', quia post adventum
            Aeneae Lavinium nomen accepit, et aut Lavinum debuit<pb/> dicere, sicut dixit, aut
            Laurentum. quamvis quidam superfluo esse prolepsin velint. sane bene addidit 'Lavina',
            ut ostenderet ad quam partem Italiae venisset Aeneas, quia et multi alii eo tempore ad
            Italiam venerant, ut Capys, qui Capuam, Polites, qui Politorium condiderunt.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="3" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">litora</hi> Laurolavinium constat octo milibus a mari remotam. nec nos
            debet fallere quia dixit 'Lavina litora'. litus enim dicitur terra quoque mari vicina,
            sicut ipse Vergilius in quarto <cit>
              <quote>cui litus arandum</quote>
            </cit>, cum per naturam litus arari non possit. ergo scire debemus, litus posse et
            terram dici. Fabius Maximus annalium primo <cit>
              <quote>tum Aeneas aegre patiebatur in eum devenisse agrum, macerrimum
                litorosissimumque</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">multum ille</hi> 'multille' conlisio est. et 'ille' hoc loco
            abundat; est enim interposita particula propter metri necessitatem, ut stet versus: nam
            si detrahas 'ille', stat sensus; 'qui primus' enim ad omnia possumus trahere. sic alio
            loco <cit>
              <quote>nunc dextra ingeminans ictus, nunc ille sinistra</quote>
            </cit>. est autem archaismos. aut certe 'ille', quia haec particula more antiquo aut
            nobilitati aut magnitudini dabatur, ut <cit>
              <quote>ac velut ille canum et saucius ille</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">et terris iactatus</hi> fatigatus est enim apud Thraciam monstro
            illo, quod e tumulo Polydori sanguis emanavit, apud Cretam pestilentia, apud Strophadas
            insulas Harpyiis, tempestate vero et in primo et in tertio. iactamur autem in mari
            fluctibus, fatigamur in terris. et bene duorum elementorum mala uno sermone conplexus
            est. </seg><seg type="comment" n="4"><hi rend="caps">et alto</hi> modo mari, quia navigans Scyllam et Polyphemum
            effugit, perditus etiam est Orontes, amissus<pb/> Palinurus et Misenus. altum tamen
            sciendum est quod et superiorem, ut <cit>
              <quote>Maia genitum demittit ex alto</quote>
            </cit> et inferiorem altitudinem significat; namque mensurae nomen est altitudo.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="4" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">vi superum</hi> violentia deorum, secundum Homerum, qui dicit a Iunone
            rogatos esse deos in odium Troianorum: quod et Vergilius tetigit dicens <cit>
              <quote>vos quoque Pergameae iam fas est parcere genti, dique deaeque omnes</quote>
            </cit>. latenter autem defendit hac ratione Troianos, quod non suo merito eos
            insequebantur numina, sed Iunonis inpulsu. multi 'vi superum' posse accipi dicunt Irim
            Aeolum Iuturnam Iunonem, sed melius iudicant, vi quam superi habent. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">saevae</hi> cum a iuvando dicta sit Iuno, quaerunt multi, cur eam dixerit saevam, et
            putant temporale esse epitheton, quasi saeva circa Troianos, nescientes quod saevam
            dicebant veteres magnam. sic Ennius <cit>
              <quote>induta fuit saeva stola</quote>
            </cit>. item Vergilius cum ubique pium inducat Aeneam, ait <cit>
              <quote>maternis saevus in armis Aeneas</quote>
            </cit>, id est magnus. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">memorem Iunonis ob iram</hi> constat multa in
            auctoribus inveniri per contrarium significantia: pro activis passiva, ut <cit>
              <quote>pictis bellantur Amazones armis</quote>
            </cit>; pro passivis activa, ut <cit>
              <quote>populatque ingentem farris acervum</quote>
            </cit>. et haec varietas vel potius contrarietas invenitur etiam in aliis partibus
            orationis, ut sit adverbium pro adverbio, ut est <cit>
              <quote>hoc tunc ignipotens caelo descendit ab alto</quote>
            </cit> pro huc; et in participio, ut <cit>
              <quote>et qua vectus Abas</quote>
            </cit> pro qua vehebatur; et in nomine, ut 'memorem Iunonis ob iram' non quae meminerat,
            sed quae in memoria erat. de his<pb/> autem haec tantum quae lecta sunt ponimus nec ad
            eorum exemplum alia formamus. sane memor apud veteres non tantum dicebatur <foreign xml:lang="grc">ὁ μεμνημένος</foreign>, sed etiam <foreign xml:lang="grc">ὁ
              μνήμων</foreign>. et hoc per confusionem verbi et nominis; nam 'memorem' est verbi
            significatio, cum non sit nomen.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="5" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">multa quoque et bello passus</hi> hoc ad posteriores sex pertinet
            libros. sane duas coniunctiones separatas naturaliter nemo coniungit. sed hoc plerumque
            a poetis causa metri fit. ergo hic una vacat, sicut alio loco <cit>
              <quote>dixitque et proelia voce diremit</quote>
            </cit>. Sallustius <cit>
              <quote>tyrannumque et Cinnam</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">bello passus</hi> contra Turnum. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">dum conderet
              urbem</hi> tres hic sunt significationes. aut enim Troiam dicit, quam ut primum in
            Italiam venit, fecit Aeneas, de qua ait <cit>
              <quote>castrorum in morem pinnis atque aggere cingit</quote>
            </cit> et alio loco Mercurius <cit>
              <quote>nec te Troia capit</quote>
            </cit>—Troiam autem dici quam primum fecit Aeneas, et Livius in primo et Cato in
            originibus testantur—dum enim haec fieret, ab agrestibus propter vulneratum cervum
            regium mota sunt bella: aut Laurolavinium, et significat 'dum' donec; tam diu enim
            dimicavit quam diu ad tempus faciendae civitatis veniret, id est donec Turnus
            occumberet: aut Romam, et est sensus dummodo conderet urbem. [aut Troiam aut
            Laurolavinium aut Romam significat.]</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="6" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">inferretque deos Latio</hi> Latium duplex est, unum a Tiberi<pb/>
            usque ad Fundos, aliud inde usque ad Vulturnum. denique ipse dixit <cit>
              <quote>veteresque Latini</quote>
            </cit> ideo quia scit esse etiam novos, id est a Fundis usque ad Vulturnum. Latium autem
            dictum est, quod illic Saturnus latuerit. Saufeius Latium dictum ait, quod ibi latuerant
            incolae, qui quoniam in cavis montium vel occultis caventes sibi a feris beluis vel a
            valentioribus vel a tempestatibus habitaverint Cascei vocati sunt, quos posteri
            Aborigines cognominarunt, quoniam †aliis ortos esse recognoscebant. ex quibus Latinos
            etiam dictos. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">inferretque deos latio</hi> hoc est in Latium. et est
            figura usitata apud Vergilium. quod enim per accusativum cum praepositione dicimus ille
            per dativum ponit sine praepositione, sicut alibi <cit>
              <quote>it clamor caelo</quote>
            </cit> pro in caelum. 'deos' vero utrum penates, ut <cit>
              <quote>talibus attonitus visis et voce deorum</quote>
            </cit>, an se et Ascanium et posteros suos, de quibus dictum est <cit>
              <quote>dis genite et geniture deos</quote>
            </cit>? </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">genus unde latinum</hi> si iam fuerunt Latini et iam Latium
            dicebatur, contrarium est quod dicit ab Aenea Latinos originem ducere. prima est iucunda
            absolutio, ut 'unde' non referas ad personam, sed ad locum; namque 'unde' adverbium est
            de loco, non de ductu a persona. tamen Cato in originibus hoc dicit, cuius auctoritatem
            Sallustius sequitur in bello Catilinae, <cit>
              <quote>primo Italiam tenuisse quosdam qui appellabantur Aborigines. hos postea adventu
                Aeneae Phrygibus iunctos Latinos uno nomine nuncupatos</quote>
            </cit>. ergo descendunt Latini non tantum a Troianis, sed etiam ab Aboriginibus. est
            autem vera expositio haec. novimus quod<pb/> victi victorum nomen accipiunt. potuit ergo
            victore Aenea perire nomen Latinum. sed volens sibi favorem Latii conciliare nomen
            Latinum non solum illis non sustulit, sed etiam Troianis inposuit. merito ergo illi
            tribuit quod in ipso fuerat ut posset perire. unde et ipse inducit in duodecimo libro
            rogantem Iunonem, ne pereat nomen Latinum. item in execratione Didonis legimus <cit>
              <quote>nec cum se sub leges pacis iniquae tradiderit</quote>
            </cit>; iniqua enim pax est in qua nomen amittit ille qui vicit. sed veteres 'unde'
            etiam ad personam adplicabant, ita ut ad omne genus, ad omnem numerum iungerent, ut hoc
            loco 'genus unde Latinum' masculino generi et numero singulari iunxit, alibi &lt;ad&gt;
            genus femininum et numerum pluralem refert, ut <cit>
              <quote>nymphae, Laurentes nymphae, genus amnibus unde est</quote>
            </cit>, sicut 'hinc' particulam, cum sit loci adverbium, Terentius vetuste ad personam
            transtulit <cit>
              <quote>sed eccum Syrum incedere video: hinc iam scibo quid siet</quote>
            </cit>.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="7" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Albanique patres</hi> Albam ab Ascanio conditam constat, sed a quo
            incertum est, utrum a Creusae an a Laviniae filio: de qua re etiam Livius dubitat. hanc
            autem cum evertisset Tullus Hostilius, omnes nobiles familias Romam transtulit. et
            sciendum bene hunc ordinem semper servare Vergilium, ut ante dicat Latium, inde Albam,
            post Romam. quod et hoc loco fecit et in quinto libro, ut <cit>
              <quote>priscos docuit celebrare Latinos</quote>
            </cit> et deinde <cit>
              <quote>Albani docuere suos, nunc maxima porro accepit Roma et patrium servavit
                honorem</quote>
            </cit>. item in septimo libro <cit>
              <quote>mos erat Hesperio in Latio quem protinus urbes Albanae coluere sacrum, nunc
                maxima rerum Roma colit</quote>
            </cit>. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">atque altae moenia romae</hi> aut propter gloriam, aut propter
            aedificia ingentia, aut quia in montibus est posita.<pb/>
            <milestone n="8" unit="card"/></seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="8" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">musa mihi causas memora</hi> 'mihi' longa hic, alibi brevis, ut <cit>
              <quote>mihique haec edissere vera roganti</quote>
            </cit>. sane in tres partes dividunt poetae carmen suum: proponunt invocant narrant.
            plerumque tamen duas res faciunt et ipsam propositionem miscent invocationi, quod in
            utroque opere Homerus fecit; namque hoc melius est. Lucanus tamen ipsum ordinem
            invertit; primo enim proposuit, inde narravit, postea invocavit, ut est <cit>
              <quote>nec si te pectore vates accipio</quote>
              <bibl n="Luc. 1.63">(1.63)</bibl>
            </cit>. sane observandum est, ut non in omnibus carminibus numen aliquod invocetur, nisi
            cum aliquid ultra humanam possibilitatem requirimus. hinc in arte poetica Horatius <cit>
              <quote>nec deus intersit nisi dignus vindice nodus inciderit</quote>
            </cit>. bene ergo invocat Vergilius, non enim poterat per se iram numinis nosse. item in
            nono libro nisi adderet <cit>
              <quote>Iuno vires animumque ministrat</quote>
            </cit>, quis crederet Turnum evasisse de castris? †et hic </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">musa</hi> non
            addidit <foreign xml:lang="grc">μῆνιν ἄειδε θεὰ</foreign>. sed 'musa mihi causas memora'
            pro adesto, ut memores. sane musas multi novem, multi septem dixerunt. his Numa
            aediculam aeneam brevem fecerat, quam postea de caelo tactam et in aede Honoris et
            Virtutis conlocatam Fulvius Nobilior in aedem Herculis transtulit, unde aedes Herculis
            et Musarum appellatur. has alii virgines perhibent; nam ideo et porcam eis sacrificari
            aiunt, quod multum pariat. alii eis etiam filios dant, Orpheum Linum sirenas. alii has
            octo, ut Athenis visuntur, alii quattuor dicunt, alias Boeotias, alias Atthidas, alias
            Siculas. has musas Siculus Epicharmus non<pb/> musas, sed <foreign xml:lang="grc">ὁμονοούσας</foreign> dicit. </seg><seg type="comment" n="3"><hi rend="caps">quo numine laeso</hi> 'quo' in quo, in
            qua causa. et est septimus casus et communis elocutio; dicimus enim 'quo te laesi'. est
            et alia expositio. namque Iuno multa habet numina: est Curitis, quae utitur curru et
            hasta, ut est <cit>
              <quote>hic illius arma, hic currus fuit</quote>
            </cit>; est Lucina, quae partibus praeest, ut <cit>
              <quote>Iuno Lucina fer opem</quote>
            </cit>; est regina, ut <cit>
              <quote>quae divum incedo regina</quote>
            </cit>; sunt et alia eius numina. merito ergo dubitat quod eius laeserit numen Aeneas.
            alii tamen dicunt separandum esse, ut de odio Iunonis non dubitet, quaerat autem quod
            aliud numen est laesum.  ideo trahitur in
            ambiguitatem et requirit in quo Iunonis numen laesit Aeneas, quia in ipsum certa non
            erant odia, sed in gentem propter causas paulo post dicendas. alii 'numen' voluntatem
            accipiunt. 'laeso' autem dicendo ipso verbo ostendit, etiamsi fuisset, levissimam culpam
            fuisse; non enim dixit 'violato' aut 'iniuriam passo'.</seg><seg type="comment" n="4"><hi rend="caps">quo numine laeso</hi> ideo trahitur in
            ambiguitatem et requirit in quo Iunonis numen laesit Aeneas, quia in ipsum certa non
            erant odia, sed in gentem propter causas paulo post dicendas. alii 'numen' voluntatem
            accipiunt. 'laeso' autem dicendo ipso verbo ostendit, etiamsi fuisset, levissimam culpam
            fuisse; non enim dixit 'violato' aut 'iniuriam passo'.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="9" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">quidve dolens</hi> bene philosophice dubitavit. dicunt enim quidam ad
            deos nihil pertinere. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">volvere casus</hi> id est casibus volvi. et est
            figura hypallage, quae fit quotienscumque per contrarium verba intelleguntur. sic alibi <cit>
              <quote>dare classibus austros</quote>
            </cit>, cum ventis naves demus, non navibus ventos. item <cit>
              <quote>animumque labantem inpulit</quote>
            </cit>, hoc est inpellendo fecit labantem.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="10" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">insignem pietate virum</hi> quia patrem et deos penates de Troia
            sustulit. et hic ostendit merito se invocasse musam. nam si iustus est Aeneas, cur odio
            deorum laborat?</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="11" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">tantaene animis caelestibus irae</hi> hic iam non de qua litate
            iracundiae, sed de quantitate quaerit; nimia etenim ira est<pb/> quae pietatis non habet
            considerationem. et hoc quidem secundum Stoicos dicit, [sed miratur, cur tantum] nam
            Epicurei dicunt deos humana penitus non curare. 'tantaene' quasi exclamatio est
            mirantis, cum es ipsa narratione sententiam trahentes nostram personam interponimus, ut <cit>
              <quote>'tanton' placuit concurrere motu</quote>
            </cit>. non nulli 'tantaene' legunt, ut interrogatio sit potius quam exclamatio. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">animis caelestibus</hi> dis superis, nam apud inferos constat esse
            iracundiam, ubi sunt Furiae. 'animis' vero <foreign xml:lang="grc">τοῖς
            θυμοῖς</foreign>. <milestone n="12" unit="card"/></seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="12" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">urbs antiqua fuit</hi> urbs dicta ab orbe, quod antiquae civitates in
            orbem fiebant; vel ab urvo, parte aratri, quo muri designabantur. et 'antiqua' autem et
            'fuit' bene dixit, namque et ante septuaginta annos urbis Romae condita erat, et eam
            deleverat Scipio Aemilianus. quae autem nunc est postea a Romanis est condita: unde
            antiquam accipe et ad conparationem istius quae nunc est, et Roma antiquiorem. alii
            'antiqua' nobilis, 'fuit' autem pro 'erat' accipiunt. </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">Tyrii tenvere
              coloni</hi> deest 'quam', vel ut alii volunt 'hanc': amant namque antiqui per
            epexegesin dicere quod nos interposito pronomine exprimimus. item <cit>
              <quote>est locus<pb/> Hesperiam Grai cognomine dicunt</quote>
            </cit> deest 'quem'. 'coloni' autem dicuntur cultores advenae, et hos de Tyro constat
            venisse qui Carthaginem condiderunt. sane veteres colonias ita definiunt: colonia est
            coetus eorum hominum qui universi deducti sunt in locum certum aedificiis munitum, quem
            certo iure obtinerent. alii: colonia est quae Graece <foreign xml:lang="grc">ἀποικία</foreign> vocatur; dicta autem est a colendo; est autem pars civium aut
            sociorum missa, ubi rem publicam habeant ex consensu suae civitatis, aut publico eius
            populi unde profecta est consilio. hae autem coloniae sunt quae ex consensu publico, non
            ex secessione sunt conditae.</seg></ab>
        </div>
        <div type="commline" n="13" org="uniform" sample="complete">
          <ab><seg type="comment" n="1"><hi rend="caps">Italiam contra</hi> constat tria latera habere Italiam, superi maris,
            inferi, Alpium: unde tollendi erroris causa adiecit 'contra Tiberina ostia', quae in
            infero mari sunt. aut certe [ideo] 'Italiam contra' quasi de aemula dictum accipiamus,
            ut non tantum situ quantum et animis contra. Ostiam vero ideo veteres consecratam esse
            voluerunt, sicut Tiberim, ut si quid bello navali ageretur, id auspicato fieret ex
            maritima et effata urbe, ut ubique coniunctum auspici, ut Tiberis, cum colonia esset.
              </seg><seg type="comment" n="2"><hi rend="caps">longe</hi> valde. Sallustius <cit>
              <quote>longe alia mihi mens est patres conscripti</quote>
            </cit>. aut certe 'maxime' vel 'praecipue', ut sit Carthago praecipue posita contra
            Tiberina ostia. Cicero pro Rabirio <cit>
              <quote>et cum universo populo Romano, tum vero equestri ordini longe
                carissimus</quote>
            </cit>. 'Tiberina' autem pro Tiberis posuit. quidam sane ita volunt iungi, non 'longe
            ostia', sed 'longe dives', id est valde dives.</seg></ab>
        </div>
      </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>